---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Giết mổ Halal có tàn nhẫn không?
date: 2025-02-02
description: Giết mổ Halal không tàn nhẫn; các nghiên cứu cho thấy nó nhân đạo và
  hợp vệ sinh hơn so với các phương pháp gây đau dữ dội và giữ máu trong thịt.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/qibla-hanafi/35739/
  title: islamqa.org (Qibla.com)
- href: https://islamqa.org/hanafi/daruliftaa-birmingham/136275/
  title: islamqa.org (DarulIftaBirmingham.co.uk)
translator_id: 587785
---

Thực hiện giết mổ động vật theo cách của Hồi giáo bằng cách cắt sắc ngọt vào phần trước cổ thường xuyên bị một số nhà hoạt động vì quyền động vật chỉ trích là một hình thức tàn ác đối với động vật - với lý do rằng đó là một phương pháp giết động vật đau đớn và vô nhân đạo. Ở phương Tây, luật pháp yêu cầu làm choáng động vật bằng một phát bắn vào đầu trước khi giết mổ, được cho là để làm cho động vật bất tỉnh và ngăn chặn nó hồi tỉnh trước khi bị giết, nhằm không làm chậm quá trình di chuyển của dây chuyền chế biến. Nó cũng được sử dụng để ngăn động vật cảm thấy đau trước khi chết.

### Nghiên cứu của Đức về cơn đau

Do đó, có thể gây ngạc nhiên cho những ai đã quen với những điều này khi biết về kết quả của một nghiên cứu được thực hiện bởi Giáo sư Wilhelm Schulze và đồng nghiệp của ông, Tiến sĩ Hazim tại Trường Thú y, Đại học Hannover ở Đức. Nghiên cứu - _‘Những nỗ lực để Khách Quan Hóa Sự đau đớn và Ý Thức trong Các Phương Pháp Giết Mổ C.B.P. (phát súng gây choáng) thông thường và Nghi thức (halal, dùng dao) Đối Với Cừu và Bê’_ - kết luận rằng:

> Giết mổ theo phương pháp Hồi giáo là phương pháp giết mổ nhân đạo nhất và C.B.P được áp dụng ở phương Tây gây ra đau đớn dữ dội cho động vật.

Trong nghiên cứu, một số điện cực đã được cấy ghép phẫu thuật tại nhiều điểm khác nhau trên hộp sọ của tất cả các động vật, chạm vào bề mặt của não. Các động vật được cho phép hồi phục trong vài tuần. Một số động vật sau đó bị giết bằng cách rạch một vết cắt sâu, nhanh bằng dao sắc trên cổ, cắt đứt tĩnh mạch cảnh và động mạch cảnh cũng như khí quản và thực quản (phương pháp Hồi giáo). Các động vật khác bị choáng bằng cách sử dụng C.B.P. Trong suốt thí nghiệm, một máy điện não đồ (EEG) và một máy điện tâm đồ (ECG) đã ghi lại tình trạng của não và tim của tất cả các động vật trong quá trình giết mổ và gây choáng.

Kết quả như sau:

##### Phương pháp Hồi giáo

1. Ba giây đầu tiên từ thời điểm giết mổ theo cách Hồi giáo như được ghi lại trên EEG không cho thấy bất kỳ thay đổi nào so với đồ thị trước khi giết mổ, do đó cho thấy rằng động vật không cảm thấy đau trong hoặc ngay sau khi cắt.
1. Trong 3 giây tiếp theo, EEG ghi lại tình trạng ngủ sâu - mất ý thức. Điều này là do lượng máu lớn trào ra từ cơ thể.
1. Sau 6 giây đã đề cập ở trên, EEG ghi lại mức độ bằng không, cho thấy không có cảm giác đau đớn nào cả.
1. Khi tín hiệu não (EEG) giảm xuống mức bằng không, tim vẫn đập và cơ thể co giật mạnh (một phản xạ của tủy sống) đẩy một lượng máu tối đa ra khỏi cơ thể, do đó cho ra thịt hợp vệ sinh cho người tiêu dùng.

##### Phương pháp C.B.P của phương Tây gây choáng váng

1. Các con vật dường như bất tỉnh ngay sau khi bị choáng.
1. EEG cho thấy đau đớn nghiêm trọng ngay sau khi bị choáng.
1. Tim của các con vật bị choáng bằng C.B.P. ngừng đập sớm hơn so với những con vật bị giết mổ theo phương pháp Hồi giáo, dẫn đến việc giữ lại nhiều máu hơn trong thịt. Điều này không hợp vệ sinh cho người tiêu dùng.

### Quy định Hồi giáo về việc giết mổ

Như có thể thấy từ nghiên cứu này, việc giết mổ động vật theo đạo Hồi là một phước lành cho cả động vật và con người. Để việc giết mổ được hợp pháp, người thực hiện hành động này phải tuân thủ một số biện pháp. Điều này nhằm đảm bảo lợi ích cao nhất cho cả động vật và người tiêu dùng. Về vấn đề này, Tiên tri Muhammed {{ $page->pbuh() }} đã nói:

{{ $page->hadith('muslim:1955') }}

Vật dụng dùng để giết mổ động vật nên sắc bén và sử dụng nhanh chóng. Việc cắt nhanh các mạch máu ở cổ ngắt dòng chảy của máu đến các dây thần kinh trong não chịu trách nhiệm về đau đớn. Do đó, động vật không cảm thấy đau. Các chuyển động và co giật xảy ra với động vật sau khi cắt không phải do đau, mà do sự co và giãn của các cơ thiếu máu. Vị tiên tri {{ $page->pbuh() }} cũng dạy người Hồi giáo không nên mài lưỡi dao trước mặt động vật hoặc giết mổ một con vật trước mặt những con khác cùng loài.

Vết cắt nên bao gồm khí quản (trachea), thực quản (esophagus), và hai tĩnh mạch cảnh mà không cắt tủy sống. Phương pháp này dẫn đến dòng máu chảy nhanh, rút phần lớn máu ra khỏi cơ thể động vật. Nếu tủy sống bị cắt, các sợi thần kinh đến tim có thể bị tổn thương dẫn đến ngừng tim, do đó máu bị ứ đọng trong các mạch máu. Máu phải được rút hết trước khi đầu bị cắt rời. Điều này làm sạch thịt bằng cách loại bỏ phần lớn máu, vốn là môi trường cho vi sinh vật; thịt cũng giữ tươi lâu hơn so với các phương pháp giết mổ khác.

Do đó, những cáo buộc về sự tàn ác đối với động vật nên được tập trung đúng vào những người không sử dụng phương pháp giết mổ theo cách của đạo Hồi mà thích sử dụng những phương pháp gây đau đớn và đau khổ cho động vật và cũng có thể gây hại cho những người tiêu thụ thịt.
